環球信貸集團（01669.HK）／貸款融資／粗淺分析

好多嘢唔試唔會做，Too Long Please Read！

環球信貸集團／落雨人／2018年7月3日

環球信貸集團有限公司（），下稱「環球信貸集團」，主要經營貸款融資的業務。其主要貸款產品包括物業一按貸款，物業二按貸款和無抵押私人貸款。環球信貸集團的業務與其所經營的地區的經濟發展和環球的經濟發展相關，經濟進入下行周期時更可能會造成環球信貸的業務大衰退，但其發展歷史並不悠久。環球信貸集團成立於2008年9月，在2009年2月才開始其貸款業務，某程度上，環球信貸集團剛好避過了2007年至2008年的信貸危機爆發，其於經濟下行周期時的生存能力有待確認，這是會令筆者對投資環球信貸集團有所保留的其一原因。

環球信貸集團自上市以來的收入增長普通，基本上能穩持於100,000千港元的水平以上。2017年度，環球信貸集團的經營開支錄得下降，加上其財務收入大於其財務成本，其盈利表現理應有所提升，但其盈利在2017年度卻有著雙位數的下跌。這是因為「衍生金融工具的公平值變動」一項導致了大概14,500千港元的虧損，而環球信貸集團贖回相關衍生金融工具則導致了約800千港元的虧損。由於相關的衍生金融工具已被贖回，而環球信貸集團並沒有持有其他的衍生金融工具，因此，筆者認為相關的虧損並不大可能會在短期內再影響到環球信貸集團的盈利表現，但卻不能排除環球信貸集團在未來再次認購其他可換股承兌票據的可能性。而若不考慮衍生金融工具相關的損益的話，環球信貸集團在2017年度的表現其實並不是很差。相比起約−17.7％的盈利下跌，環球信貸集團的盈利＊（不計算衍生金融工具的虧損）下跌只有−6.3％。

環球信貸集團的經營利潤率和淨利潤率在2016年度明顯地上升，原因是其經營開支大幅減少。其經營利潤率在2017年度雖有微跌，但整體而言，其自上市已來的表現仍頗令人滿意。而不計算衍生金融工具的虧損的話，環球信貸集團淨利潤率＊在2017年度更有著約11.2％的上升。
近幾年環球信貸集團的財務成本下降，在某程度上亦可歸因於其在2015年度認購的可換股承兌票據所產生的利息收入。鑑於相關的票據在2017年度已被全數償付，若維持其他因素不變的話，環球信貸集團的財務成本在未來幾年或會增加。不過，在2017年度，環球信貸集團償還了超過七成的銀行及其他借款，此舉可減低未來的財務成本，避免相關開支蠶食其盈利。至於前者的影響較大，抑或是後者的影響較大，大概要等到環球信貸集團在8月公布其2018年度中期業績後才可知曉。

圖一：展示環球信貸集團的盈利表現。

圖二：展示環球信貸集團的盈利表現。

圖三：展示環球信貸集團的盈利表現。

圖四：展示環球信貸集團的盈利表現。

環球信貸集團的淨利息收益率在上市後雖有下跌，但跌幅不太大。不過，據其2017年報，環球信貸集團的「應收貸款按固定利率計息」，但其「已抵押存款、現金及現金等價物以及銀行及其他借款可按浮動利率計息」，若利率上升導致相關借款的財務成本上升的話，環球信貸集團的淨利息收益率很有可能會進一步下跌。但據其2017年報，環球信貸集團的短期借貸不多，而且沒有任何長期借貸，對筆者來說，這也許可減低環球信貸集團的未來利息支出。

信貸風險方面，在過去五年，環球信貸集團並沒有任何應收貸款及利息被視為呆賬，而被視為虧損的部分在過去佔其應收貸款及利息不足2％。

圖五：展示環球信貸集團的淨利息收益率和信貸風險。

環球信貸集團的經營活動現金流量在過去不太穩定，但其過去的盈利其實尚算穩定，導致其經營活動現金流量不穩定的其一原因是其應收貸款的變動。在2015年度，環球信貸集團的投資活動現金流出和融資活動現金流入明顯增加，某程度上，這是因為環球信貸集團向最終控股公司取得貸款並用以認購可換股承兌票據所致，而相關的票據亦已在2017年度被全數償付，所得的款項亦已部分地用作償還其向最終控股公司取得貸款，並導致了2017年度的投資活動現金流入和融資活動現金流出增加。而據其2015年報，收購票據為環球信貸集團「提供利息收入及於中國內地發展放貸業務的機會」，若未來環球信貸集團再有類似的活動，筆者感不會感到意外，而有見於相關活動對環球信貸集團的整體現金流出和流入的影響有限，這方面亦不會令筆者感到憂慮。

另外，環球信貸集團亦在2017年度動用了接近400,000千港元去償還銀行及其他借款，這樣的行動雖令環球信貸集團的銀行及其他借款按年下跌約76％，但亦進一步促成了其於2017年度的大額現金流出，並導致其現金水平按年下降近90％。有見於其現金水平較過去要低很多，若環球信貸集團短期內有新增的借貸活動去維持較合理的現金水平，筆者亦不會感到意外。

圖六：展示環球信貸集團的現金流量。

圖七：展示環球信貸集團的現金流量。

環球信貸集團在過去幾年業務的穩定，在某程度上，都可歸因於過去香港的樓市表現。樓市在過去的良好表現可帶動市場對按揭和商業貸款的需求，而環球信貸集團所處的行業亦可因而受惠。若香港的樓市不能維持過去的表現，抑或中國和香港的經濟進入下行周期，環球信貸集團的業務亦可能會因而受影響。正如文章開頭提及，環球信貸集團在某程度上並沒有經歷2007年至2008年的信貸危機爆發，其於逆境生存的能力和其管理層的應變能力仍有待觀察，這是筆者對於投資環球信貸集團有所保留的其一原因。

以現價（2018年6月22日收市價為＄0.94）計算，環球信貸集團的股息回報率為5.21％，這對筆者來說尚算合理。環球信貸集團在過去三年的平均市盈率為11.61倍，筆者預期的市盈率為7.09倍至9.28倍。以2017年度的每股盈利計算，預期股價為＄1.08至＄1.44。若要進場的話，筆者只會在＄0.84以下才考慮。

圖八：展示環球信貸集團的每股盈利和每股股息。

－－－－－
無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！

FACEBOOK

所有文章

－－－－－
筆者並不是證監會持牌人士，可能隨時買賣上述提及的股票長倉。風險披露聲明：證券交易的風險證券價格有時可能會非常波動。一切言論並不構成要約、招攬或邀請、誘使、任何不論種類或形式之申述或訂立任何建議及推薦，讀者務請自行作出投資決定，如因相關言論招致損失，概與本人無關。證券價格可升可跌，甚至變成毫無價值。買賣證券未必一定能賺取利潤，反而可能會招致損失。投資者及客戶應審慎，並在作出其投資決定時僅應視本網頁為眾多考慮因素之一。本文所提供的建議未必適合所有投資者。作者合理地認為所提及的資料在公佈時是準確的，但並不保證「包括明確或暗示」該等資料的準確性。

即刻$0.8比你睇

咁盡

支持有料分析

多謝支持

睇左你幾篇
最重要既股價圖都無
失敗

過幾篇再加返
Why not AASTOCKS

新仔留名

想搵隻有潛質既慢慢供

個人會寧願供ETF
因為供得都係長控
如果中伏就仆街了
Etf分散啲

我自己都有睇下etf, 應該都係大路野
2800，3140 咁

3140幾正

3085 3095 我都有留意

真係辛苦曬...1日成交都唔過廿萬仲咁落力做功課

3169 呢隻點睇
而家個價算唔算最高位

成交低都可以係正嘢嘅

我會等大市再落